【歷史台】超級工程：羅馬是怎樣建成的(5)軍人王朝

樓主blog：
Facebook page：
請多多支持

軍人皇帝掌權的弗拉維王朝 Flavian Dynasty (公元69年至公元96年)

弗拉維．維斯帕先(Vespasian, 公元69-79年在位)

弗拉維．提圖斯(Titus, 公元79-81年在位)

弗拉維．圖密善(Domitian, 公元81-96年在位)

歷史背景

記得上一次同大家講到尼祿(Nero)呢位暴君眾叛親離，下場以自殺告終，果年係公元68年。
尼祿死後，羅馬帝國陷入繼承混亂，公元68-69年一年之內出左四個企圖稱帝既軍人，歷史稱之為四帝之年。

但係響混亂之中，一位軍人皇帝將會從東方而起，重塑秩序，將帝國帶上巔峰，呢位就係維斯帕先(Vespasian)。

約瑟夫Josephus

大家應該仲記得猶太戰爭(The great Judean War)嘛？維斯帕先(Vespasian)本來係羅馬軍隊入面既將領，曾經響攻打不列顛尼亞(Britannia)有過軍功。猶太人起兵反叛羅馬統治既時候，維斯帕先受當時尼祿皇帝所命，同佢既大仔提圖斯(Titus)出兵平亂。響猶太戰爭初期，維斯帕先攻陷左加利利城(Galilee)，俘虜左當時城內既叛軍首領約瑟夫(Josephus)，亦即係後來既猶太藉歷史學者弗拉維．約瑟夫(Flavius Josephus)。謀逆大罪，本應難逃一死，但維斯帕先唔係咁睇。約瑟夫接受左維斯帕先既招安，並且預言猶太戰爭之所以爆發，係為維斯帕先將來做皇帝鋪路。當然，起初維斯帕先半信半疑，因為佢根本冇奧古斯都的皇室血統，又點可以做皇帝呢？但歷史既野就係咁有趣，因為維斯帕先將會自我實現呢個預言。

執掌大位

響尼祿最瘋狂既年代，維斯帕先遠離羅馬既權力中心，亦都遠離血腥既權鬥，專心響帝國東部打佢既猶太戰爭。結果佢打贏左，而呢個時候尼祿自殺既消息傳至。響呢段日子，羅馬城內既繼承陷入混亂，先後有四個軍隊將領自立為帝，但冇一個可以統治得長。就響呢個時候，維斯帕先挾猶太戰爭勝利既餘威出軍，同佢既政敵響沙場見面，咁當然係維斯帕先打贏左。於是響公元69年，維斯帕先獲得元老院承認接掌羅馬皇帝既位置，重新恢復羅馬政治秩序。

維斯帕先從猶大地獲得的巨額財富，將用作大興土木所需的資金。圖為提圖斯凱旋門上的浮雕：猶太戰爭中被羅馬兵奪作戰利品的七燈臺

百廢待興

經過64年幾近摧毀整座羅馬城既大火，羅馬城元氣大傷，於是維斯帕先開始左重建羅馬既艱巨工作。佢大興土木，首先就係要剷除暴君尼祿既記憶，所以尼祿既皇宮金殿被埋。而維斯帕先將會用從耶路撒冷聖殿等地劫掠而得既財富，響金殿之上建造屬於人民而非暴君既宮殿，呢座建築從此以後將會成為羅馬城知名度最高既地標。

呢座建築既名字：弗拉維競技場(Flavian Amphitheater)
佢通俗既稱呼：羅馬鬥獸場(Colosseum)

羅馬鬥獸場 Colosseum (維斯帕先競技場 Vespasian Amphitheater)/上 (公元70-80年)

響今日既羅馬，鬥獸場(Colosseum)係最家喻戶曉既城市地標。去過羅馬既遊客，好多都會仰望鬥獸場而驚嘆古代建築師、工程師同匠人既鬼斧神工。鬥獸場成為羅馬文明曾經輝煌一時既憑據，但事實上，鬥獸場亦都有佢黑暗既一面。

野蠻的表演

可能大家都聽過金正恩「犬決」張成澤既傳聞，姑勿論呢個傳聞真偽，以飢餓既野獸既廝咬處決犯人既行刑方法其實正正就係古羅馬人所發明。響古羅馬時代既鬥獸場入面，5萬到8萬既觀眾會好樂意睇住場內既角鬥士(Gladiator)血戰至死。羅馬城既居民亦都好鐘意睇「犬決」，就好似我地今日去戲防院睇場戲一樣平常，當一邊老虎、獅子、野狼同死囚進行廝殺，另一邊數以萬計既觀眾歡呼吶喊。響古羅馬，「犬決」係極不光釆、極其羞辱既死法。通常都係社會底層既犯重罪者先會獲判呢種刑罰，而擁有完整公民權既羅馬公民法律上係擁有豁免權。大家唔會想像到坐響香港大球場或者紅館睇場咁樣既殺戮show係點既經歷，但響二千年前既羅馬帝國，呢一切都係日常生活入面好平常既事。正因為咁，鬥獸場展現左羅馬文化既矛盾：高度發達既文明同先進既科技水平、同時又極度推崇嗜血尚武既精神。響現代社會被認為係二元對立既文化，羅馬人反而覺得一d問題都冇，而鬥獸場就係文明同野蠻兩者既完美結合。

羅馬競技場中的鬥獸表演，電影《帝國驕雄》(Gladiator)劇照

競技場中的角鬥表演，主演羅素·克洛(Russell Crowe)，電影《帝國驕雄》(Gladiator)劇照

羅馬鬥獸場

好喇，言歸正轉，Amphitheater，或譯圓形競技場，係古希臘劇場(Theater)既後續發展，相當於將兩個半圓劇場拍埋一齊。圓形競技場以及裡面上演既各樣表演係羅馬文化既一部分，所以幾乎每個羅馬響行省建造既殖民城市都有圓形競技場，現存遺址就有230座。所以大家無論係去北非、西亞定歐洲旅行，到處都可以見到。當維斯帕先(Vespasian)登位之後既一年，佢掩埋左尼祿金殿(Domus Aurea)，準備興建一座全國最宏偉、最大既競技場。公元70年，維斯帕先競技場正式破土動工，競技場呈橢圓形，長189米、闊156米，高度48米，相當於14-15層樓高。鬥獸場集當時羅馬建築技術之大成，利用先建造石砌護土牆再灌入混凝土(pozzolana)平整出冬甩形既地基，單單係地基已經有12-13米深。建築主體同承重結構同樣採用左石灰岩同混凝土並用結構，非常堅固耐用。

鬥獸場地基形狀

觀眾席

鬥獸場建築結構由外至內主要分為周界545米既外圈牆、內圈牆同87米X55米既橢圓形舞臺三部分。由於現存既鬥獸場外牆局部倒塌，所以從君士坦丁凱旋門方向進入鬥獸場時，內圈套住外團牆身既結構清晰可見。外牆由三層拱廊組成，多層拱廊結構沿襲自水道橋既設計，可以方便減少建築物既重量，同時又能夠提供足夠的支撐。響古時候，三層既拱廊都陳列住精美的人像雕塑，而第三層既頂部就設有240根桅杆。響太陽曬既時候，1000名羅馬海軍既水手會拉起帆布天幕，等d觀眾唔會曬親，可以安坐座位食住花生等睇戲。

鬥獸場頂部既桅杆，用黎控制帆布天幕既收放

用作建築材料既10萬立方米石灰岩來自羅馬城30公里外既採石場，而建築物本身亦都另外使用左25萬立方米混凝土材料。建築主體完成後，工匠精心鋪砌飾面大理石板。飾面用總重8000噸既大理石板，係利用總重300噸既鐵扣固定響建築上面。羅馬覆亡後，飾面大理石被拆落黎製造石灰，所以而家既鬥獸場表面上有一個個大小不一既凹洞，呢d本來係原先安裝鐵扣既地方。

古羅馬鬥獸場既內外兩圈，內圈上因為拆除鐵扣遺留落黎既坑孔清晰可見。原本呢d孔就係掛大理石飾板既地方，所以原來既鬥獸場建築應該係近大理石既乳白色而非而家見到既淺橙啡色

古代羅馬城中心的鬥獸場

電影《帝國驕雄》中的鬥獸場

巴打堅高汁

留個靚名

羅馬鬥獸場 Colosseum (維斯帕先競技場 Vespasian Amphitheater)/下 (公元70-80年)

建築奇跡

羅馬鬥獸場(Colosseum)破土動工開始修建既第9年，公元79年，建築物自羅馬城既天際線升起，已經起到第三層接近封頂。但係下令建造鬥獸場既維斯帕先(Vespasian)已經係70歲既老人。佢唔會有眼睇到呢座偉大建築落成既一日。79年，維斯帕先駕崩，跟隨老父征戰多年既太子提圖斯(Titus)繼位，翌年競技場結構封頂，呢座可以容納50,000到80,000人既大競技場正式啟用。提圖斯(Titus)為鬥獸場舉辦左一場隆重既落成慶典，慶典連續100日進行，通常早上進行鬥獸表演，中午進行犬決，下午進行角鬥表演，而觀看表演既貴族同元老通常都會利用中午呢段時間出外用餐。歷史記載，提圖斯(Titus)甚至悉心安排左一場模擬海戰響鬥獸場內進行添！事實上，由於鬥獸場係起響舊尼祿金殿(Domus Aurea)既人工湖上，所以原有連接水道橋既排水系統可以響鬥獸場既舞臺上快速注水同排乾，令到模擬海戰之類精彩表演可以順利進行。

公元80年弗拉維．提圖斯發行的，記念鬥獸場落成的特別版記念幣

另一枚提圖斯所發行鬥獸場落成記念幣，大英博物館(British Museum)館藏

記念鬥獸場落成的銘文，圖中清晰可見的文字是後來加上去的，原來的銘文靠鑲字孔的位置破譯

鬥獸場銘文復完

鬥獸場復完圖(剖面)

另一張剖面圖，觀眾進出既走廊、座位、舞臺、舞臺下錯綜複雜既迴廊、密室同機關清晰可見

觀眾席與社會階級

同現代既表演場地一樣，鬥獸場既座位有分好同唔好架，不過呢鬥獸場既位置唔係睇買飛決定，而基本上係睇你既社會地位決定。最高地位既皇帝(Emperor)有佢獨立既包廂，元老院(Senate)既元老(Senator)就坐響最近表演臺既位置，元老之上係騎士階級(Knight)既座位，再之上分別係富裕既羅馬公民、窮等羅馬公民既位置。呢d座位係用大理石建造，好硬，所以觀眾係supposedly要帶自己既座墊。至於最上面既「山頂」位係提圖斯之後的圖密善(Domitian)加建，大部分係得企位，座位係用木搭成，預留比女人、奴隸等等。除此之外，亦都有特別既分區留比學生團隊、休假軍人、外國人、宗教人士等。有部分座位甚至刻有姓名，相信係留比特定人士用。鬥獸場內既座位係靠大量中空的走廊同迴廊同場館外連接，場館亦都設有76個出入口，每個出入口都有標記數字由I(羅馬數字1)到LXXVI(羅馬數字76)號閘口，指示觀眾到達座位，原理就好似現代既場館分A、B、C區入口一樣。呢個設計確保觀眾能夠迅速進場同疏散。除此之外，亦都有四個特別設計既入口。當中北閘係政府人員既入口，南閘係皇帝專用既入口，東閘係角鬥士進場同戰勝離場既閘口(所以亦都稱為生命之門)，西閘係將死去既角鬥士屍體抬離場地的閘口(所做以亦都稱為死亡之門)。

滿座的鬥獸場復完圖

鬥獸場的橫切面

公元200年左右刻成既羅馬城街道圖(Forma Urbis Romae)當中既鬥獸場，大理石刻畫當中可見鬥獸場部分座位，以及AMPHITHEATRVM標籤當中既「ATRVM」五個字母)

鬥獸場座位編排圖：橙色係元老同貴族既座位、藍色騎士階級、綠色中產公民及軍人、紫色窮人、墨綠色係比女人及奴隸既山頂位

鬥獸場內既大理石砌座位

場館內的飲食

響觀看表演既時候，觀眾難免會有口渴既時候，為左解決呢個問題，鬥獸場幾乎每層都有食水供應。從城內高架水道既配水系統，利用加壓既金屬管道將水輸往鬥獸場高層座位，令到場館內幾乎每層都設有飲水機。而同任何場館一樣，響古代，鬥獸場既周邊附近設有好多類似現代快餐店之類既takeaway店，呢d店鋪不設雅座，只供應食物。由於大部分羅馬居民居住既多層式住宅大廈單位不設廚房亦都嚴禁明火，所以出街食野響古羅馬本來就好流行，當中好多食物都近似現代快餐既雛形，例如當中一種拉丁語稱為Isicia Omentata既食物(大麵包切開一半夾入松子仁烤肉餅及醬料)，就非常類似今日既漢堡包。

加建與維修

響提圖斯之後，鬥獸場經多次改建同修復，提圖斯既繼任者圖密善皇帝響鬥獸場加上最頂部既木結構山頂位，亦都響表演舞臺既底下加建用作囚禁犯人同野獸既獸欄。舞臺底層有好多機關，可以用滑輪系統等，按照表演需要升起佈景同道具，地板亦都可以突然打開放出野獸同囚犯。響呢個製造戲劇效果既系統當中，羅馬人甚至利用左類似於升降機既技術，不過當時既升降機係用人力和牲畜力開動，可以將需要既物品從舞臺底下升到舞臺上。

公元222年，羅馬皇帝亞歷山大．塞維魯(Alexander Severus)修復被閃電引起既火災破壞既鬥獸場，發行鬥獸場特別記念金幣。呢枚金幣響拍賣會中創下US$ 920,000 (713萬港幣)既破記錄成交價

小結

弗拉維競技場，即鬥獸場既設計體現在古羅馬人精湛既工程技術，當中符合聲學原理既設計，令到數萬既觀眾都能夠聽到舞臺上既聲音，無論係文藝既話劇對白獨白、殘忍既廝殺慘叫聲、野獸既咆哮、角鬥士刀劍相擊的金屬聲，都能夠聽得清清楚楚。直到今日，鬥獸場既基本建築佈局同幾何設計一直沿襲至今，到現代既體育場館設計原理同羅馬鬥獸場並無明顯區別。事實上，響世上好多地方，古希臘同羅馬既劇場至今仍一直被用作藝術表演，例如話劇、演唱會同音樂會既用途，足見羅馬人建築設計既前瞻性。而時至今日，位於羅馬舊城中心既鬥獸場，每年仍舊吸引大約1000萬人次既遊客觀賞呢個古代超級工程既成就。

鬥獸場既平面圖，現代體育場館既設計基本上沿用二千年前鬥獸場既設計

圖密善皇宮 Domus Flavia/上(公元81-92年)

羅馬帝國既「金鑾殿」Aula Regia：
皇帝處理國政既金廳，羅馬石木混合結構建築巔峰之作

羅馬皇帝的宮殿

相信唔少人都知道「皇宮」英文叫Palace，但我諗應該好少人知道呢個字到底係點黎。其實英文既Palace，字根係來自羅馬城裡面既一座山，叫Palatine(帕嫩坦山)。呢個相傳係羅馬城最初建城既地點，後來羅馬帝國既宮殿建築都係起響呢座山上面。唔講未必知，原來羅馬城裡面曾經有過好多座皇宮，當中包括尼祿被掩埋既金殿(Domus Aurea)。今日既遊客響通往鬥獸場既馬路轉左，可以參觀一座羅馬帝國皇宮既遺址，遺址至今仍存留大量磚石結構同從遠方進口既大理石飾面；遠睇蔚為奇觀，近睇精致華麗。呢座羅馬城內現時最顯眼既宮殿，正正就係弗拉維王朝(Flavian Dynasty)時期既最後一位皇帝圖密善所建既圖密善皇宮(Flavian Palace)。

從大賽車場(Circus Maximus)遺址望向北面的帕嫩坦山(Palatine Hill)及山上皇宮

鳥瞰帕嫩坦山(Palatine Hill)上的大皇宮

圖密善皇宮復完圖(附圖例標示)

圖密善皇宮建築群地面層平面藍圖

圖密善皇宮建築群係一座磚石混凝土結構既多層式建築，由兩座相連既宮殿組成：奧古斯都皇居(Domus Augustana)，以及弗拉維皇殿(Domus Flavia)。弗拉維皇殿主要係行政既地方，功用包括會見群臣、接見使節、舉行國宴之類儀式，並設有兩座圖書館。至於奧古斯都皇居，主要係羅馬皇帝私人起居既地方，有美倫美煥既花園、錯綜複雜既迴廊同房間、眺望俯瞰城市以及大賽車場(Circus Maximus)景觀既大陽臺。響奧古斯都皇居既下層走廊，有專用通道直接通往大賽車場既皇帝包廂，等皇帝可以會見國民同觀賞精采賽事。圖密善皇帝亦都專門從克勞狄水道橋加建分支通往皇宮內，令皇宮既配水系統可以將源源不絕既自來水供應到宮殿既唔同角落。

羅馬城全盛時的模型，圖正中的是圖密善皇宮，皇宮前方既係大賽車場，右邊啡色既水道橋係專門向皇宮供水既克勞狄水道支線

圖密善皇宮當中「奧古斯都皇居」(Domus Augusta)內既御花園中庭一偶

羅馬硬幣上的皇宮正面浮雕

深入禁宮

響皇帝處理行政弗拉維皇殿內，考古學家發現左幾座相連而非常宏偉既大廳，呢幾座大廳內部有非常開闊既無柱空間。至於到底羅馬人係點樣響唔用承重柱既情況下，起一個咁大既屋頂覆蓋皇宮既大殿，至今仍然存在無數既疑團。要明白到底有咩難，我地要從最基本既資料開始。弗拉維皇殿北座有三個大廳，由西至東分別係：巴西里卡(Basilica)、金廳(Aula Regia)、拉納廳(Lararium)。相隔一座中庭既南座就有一個大廳：宴會廳(Triclinium)。以下係每個廳既大細資料，由大到細排列：
[2] 北座，金廳(Aula Regia)，皇帝正式接見大臣同外國使節既地方，長32.10米，闊31.44米
[5] 南座，宴會廳(Triclinium)，舉行圖宴既地方，長31.64米，闊29.05米
[1] 北座，巴西里卡(Basilica)，皇帝會見大臣議政既地方，長約24米，闊15米
[3] 北座，拉納廳(Lararium)

圖密善皇宮建築群復完圖，皇宮座落於古羅馬城的正中心，毗鄰鬥獸場、大賽車場及奧古斯都廣場

圖密善皇宮 Domus Flavia/下(公元81-92年)

30米跨度無柱大殿
2,000年難解建築之謎：混凝土穹頂定係木製殿頂？

金廳之謎

金廳(Aula Regia)係圖密善皇宮最大、最宏偉既大殿，長32.10米，闊31.44米，但最驚人既係考古學家發現殿內中空無柱，另一座巨大既殿堂宴會廳(Triclinium)亦係相同既設計。多年以來，古典史考古學家對於大殿屋頂設計既性質一直眾說紛紜，18世紀既早期考古學家曾經聲稱響金廳、拉納廳同巴西里卡發現源自穹頂既水泥(plaster)。但另外亦有考古學認為係用左木結構屋頂。無論係用水泥筒形穹頂(Barrel Vault)，定係用木結構屋頂，要覆蓋30米級別無柱中空既空間，從土木工程同當時建築技術上考慮，都係屬於極大而難度極高既挑戰。

弗拉維皇殿(Domus Flavia)其中一種剖面復完圖：左邊復完成混凝土筒形穹頂(Barrel Vault)的是金廳，右邊復完成木結構屋頂的是宴會廳，但呢個只係猜想，事實上我地並唔清楚到底咁大個頂係點起出黎

穹頂？木樑？

如果屋頂係用羅馬人拿手既水泥穹頂(concrete vault)，穹頂既重量會造成橫向壓力。響飛拱(flying butresses，直到中世紀歐洲既哥德式建築先至開始使用)尚未發明既羅馬時代，水泥穹頂造成既結構壓力係一個好大既問題，可能會導致倒塌。至於如果殿頂係木結構橫樑，就有另一個問題，因為建造31.44米跨度既木製橫梁非常困難，木樑中間承受屋頂重量既壓力會導致斷裂。即使擅於木結構建築既古代中國，呢個問題都冇有效既解決辦法。例如紫禁城既金巒殿，木樑最大無柱跨度都只係10米鬆d，30米中間冇支撐既橫樑響結構力學上存在極大困難。至於到底羅馬人係如何解決技術難題？有人認為金殿左右既兩座較細既大廳可以扮演扶壁既作用，確保水泥穹頂穩固。亦都有人認為，木結構屋頂利用大量金屬加固(metal reinforcement)的桁架結構，增加木製橫樑可以承受既壓力。但兩個都只係學術界既推敲，並無達成一致結論；而真相就仍然處於五里霧中，令人難以摸透。

羅馬帝國圖密善皇宮Aula Regia三座大殿跟紫禁城金鑾殿相同比例尺既下比較：Aula Regia橫樑橫跨超過30米無承重柱的空間，相比之下，紫禁城金鑾殿木樑橫跨最大跨度僅為10米左右

內部裝飾

圖密善皇宮，係代表公元1世紀末，邁向全盛時代既羅馬帝國建築技術既展示廳。皇帝既居所，係皇權既象徵，建築設計動員整個地中海世界所有最好既建築師，至今仍然令人驚嘆。響羅馬時代，混凝土同磚石結構既建築物本體覆蓋住從遠自今日土耳其、埃及進口既特殊大理石材，包括經打磨拋光既大理石地板、牆壁砌畫、精美既大理石人像，顏色繽紛多彩，當中部分牆飾同地板留存至今。皇宮亦都使用左羅馬先進既建築技術，巨大既無柱大殿營造出強烈既空間感，而暗藏響地板下面既供暖系統、冷暖自來水系統、恆溫浴場、排水系統、沖水馬桶同排污渠、隔熱玻璃，就提供當時全世界任何文明體系都望塵莫及既舒適同便利。

從皇宮俯瞰城市

圖密善皇宮原本貼上大理石飾面既牆壁，華麗、莊嚴、堅固耐用，羅馬式建築設計廣為後世所複製

圖密善皇宮既大理石地板

圖密善皇宮金殿出土既酒神像，皇宮曾經放滿栩栩如生既大理石像，充滿文藝氣息

遠望圖密善皇宮遺址，即使經過2,000年既歲月，仍然有無數至今未解既建築之謎等待發現

參考資料：
Starn R. (1992) Arts of Power: Three Halls of State in Italy, 1300-1600, pp. 305. University of California Press.
Lancaster L. C. (2009) Concrete Vaulted Construction in Imperial Rome: Innovations in Context, pp. 187-188. Cambridge University Press.

西班牙羅馬礦洞的秘密/上(公元70年以後)

領先世界近二千年既採礦技術：
1世紀末既古羅馬人率先掌握水力壓裂技術開採黃金？

怪石嶙峋的地形

響西班牙西北部既Las Médulas，巨大既紅色砂岩山丘拔地而起，崖面近乎垂直，當中好多山峰高度超過100米。呢個奇異既地貌延綿接近20公里，但長久以黎，冇人知道佢到底係點形成。直到20世紀末，考古學家發現Las Médulas呢大片深遂既峽谷係激烈水流沖蝕既結果。1988年開始既有系統測量同考古，發現左原來Las Médulas係羅馬時代曾經大規模開採既金礦。但呢個事實起初亦都令歷史學家非常困擾，因為要做到Las Médulas既地形，就即係要將整座大山夷平，即使用黑色火藥採礦都好難做到相同既效果。根本未有火藥既羅馬人到底有咩獨門既技術，可以一次過短時間內炸開、夷平呢大片既山脈呢？

冬天時分被白雪覆蓋既Las Médulas古羅馬礦山遺址

為左解答呢個問題，考古學家開始對整個地區進行詳細既測繪同地質碪探，而佢地所搵到既答案將逼使研究古代科技史既學者重新評估羅馬人既採礦技術水平。

羅馬時代西班牙北部黃金礦區地圖，考古學家對兩個遺址Las Médulas和Astorga進行詳細既測繪同碪探

Las Médulas礦區風景

文獻記載

事實上，響Las Médulas被詳細研究之前，早已經有古羅馬作者提及公元1世紀末西班牙地區金礦既運作。響古典時代，今日既伊比利亞半島就已經因礦產資源豐富而聞名。希臘學者斯特拉波(Strabo)《地理學》(Geographica)一書中曾經記載用水沖刷礦脈既採礦技術。而古羅馬學者老普林尼(Pliny the Elder, 公元23-79年)響佢既傳世巨著《自然史》(Naturalis Historia)入面就更詳細。唔止有提及西班牙既深礦，而且有記錄利用水力夷平整座山，並沖出藏響礦山黃金既技術。響《自然史》入面就有咁樣一段記載：

「佢地將本來沿山脊流動既河流改道，用水黎沖刷塌陷既礦石，甚至可以沖出100羅馬里咁遠。」

圖左：希臘學者斯特拉波(Strabo，公元前64年—公元24年)，圖右：羅馬自然哲學學者、博物學者、政府高級官員老普林尼(Pliny the elder，公元23年—79年)，公元79年以羅馬海軍統帥身份親自指揮及參與維蘇威火山大爆發既救災行動而殉職。老普林尼在生時名氣已經很大，公元73-74年，有人開價40萬Sesterces (相當於4,000枚金幣的代價)想買下他的160卷著作

雖然老普林尼曾經響1世紀70年代擔任羅馬帝國西班牙行省總檢察官，加上描述非常仔細，可信性甚高；但一直以來，學者對於羅馬人是否有大規模利用水力採礦仍然半信半疑。主要既原因，係因為利用高壓水衝刷礦床既技術，係工業革命正如火如荼既19世紀中期先發明。直到Las Médulas同Astorga之類遺址發現之後，考古學家先至開始有確鑿既證據證明老普林尼冇吹牛，佢甚至好有可能曾經親身踏足礦山，視察水力採礦既進行並進行記錄。

現代學者考察古羅馬礦洞遺址，礦洞壁留下明顯人工開鑿既證據

考古證據

Las Médulas礦山既開採，係由地勢較高既東面開始。羅馬人總共建造左7條總長超過100公里既水道橋，當中最長一條達到50公里。杜羅河(Duero River)同賽河(Sil River)既支流為水道橋提供大量源源不絕既水源。建造呢d超級工程既工人，大部分都係受薪既自由民而非奴隸，歷史學家估計，大約有6萬名礦工為工資自願響Las Médulas礦山參與極其危險既開礦工作。7條輸水道既終點係礦山上方開鑿出黎既巨大蓄水池。據老普林尼記載，呢d蓄水池可以有200羅馬尺見方，10羅馬尺深(60米X60米X3米)。而響Las Médulas發現既蓄水池總儲水量達到24,000立方米。呢d水池儲存呢d看係柔弱無力既水，最後將會用黎做出老普林尼形容為「遠超過巨人所為」既地形改造工程。

Las Médulas引水道既走向以及蓄水池分佈位置

其中一條引水到礦山地區既引水道，Las Médulas總共有七條引水道，總長超過100公里，可謂工程浩大

領先世界的水力採礦技術

響蓄水池既附近，工程師指示礦工開鑿豎井，呢d豎井深入山體岩層裡面，當到左預定既深度，就開始打開橫向既礦洞，形成一個L形既礦坑。有趣既係，呢d L形既礦坑係堀頭冇出口既，而用水力開山劈石既秘密就在於呢d L形既特殊礦坑度。當所有野就緒後，羅馬工程師經小心計算，將蓄水池既水閘打開，響L形礦坑底部瞬間形成高壓水柱。響100米深既礦坑底部，單單係靜壓已經達到160磅/平方英吋。將蓄水池既水全部放出釋放既勢能，相當於24000萬兆焦耳(megajoule)既能量，呢個能量級別大約相當於5,740公斤TNT烈性炸藥，或9,000公斤黑色火藥。當高壓水柱響L形礦坑末端無路可逃既時候，巨大既水壓壓裂山體岩層，能量由裂縫釋放。簡單黎講，巨大既礦井水壓會將整座山沖塌，而包含響礦山當中既黃金，就會被沖到下游既木柵，以人手進行篩選。

古羅馬水力採礦工序示意圖

右邊山崖可以明顯睇見構向礦洞既出口。響進行水力採礦前，礦洞係冇出口既，礦山崩塌產生斷崖壁，令山體內既礦洞曝露在外

礦洞口特寫照

堀頭L形特殊礦坑示意圖

利用巨大水壓壓裂岩層天然裂縫示意圖

小結

通過呢個方法，古羅馬人將金礦既開採技術推到一個前所未有既水平。L形礦坑注水壓裂岩層既技術，雖然同現代用黎開採頁岩氣(shale gas)既橫向鑽井(horizontal drilling)同水力壓裂技術(hydraulic fracturing)有唔少分別，但利用水壓輾碎岩層的原理係相通，有異曲同工之妙。而老普林尼(Pliny the Elder)既著作中亦稱，通過引進呢d先進既採礦技術，單單係西班牙三個利用水力開採既產礦區Asturia、Callaecia同Lusitania，一年就已經產出相當於20,000羅馬磅(6,578 kg)既黃金，而礦區運作既250年間，大約就有165萬公斤黃金被開採出黎。除左西班牙，現代既考古學家亦都響英國Dolaucothi發現利用水力採金礦既證據，說明羅馬時代呢個技術不僅限於西班牙，而係已經被廣泛採用。由於當時老普林尼(Pliny the Elder)曾經響西班牙行省做過總檢察官，負責代表羅馬政府向礦場徵稅，所以佢所引既數字相信有一定既可信性。羅馬帝國全境貴金屬礦估計每年產出10公噸黃金同200公噸白銀，足夠生產137萬枚成色99%羅馬Aureus金幣，以及5,900萬枚純白銀第納爾幣。貴金屬礦既產量決定左羅馬帝國既貨幣供應，而貨幣供應正正就係驅動經濟運行既重要因素，由此可見金、銀礦既開採對羅馬經濟扮演既重要作用。

參考資料：

Bird D. (2002) Pliny's Arrguia Water power in Roman gold-mining.
Hirt A. M. (2010) Imperial Mines and Quarries in the Roman World Organizational Aspects 27 BC-AD 235. Oxford University Press.

西班牙羅馬礦洞的秘密/中(公元1世紀以後)

西班牙力拓河(Rio Tinto)銅礦
一段被遺忘的帝國興衰史

古羅馬在西班牙的力拓(Rio Tinto)銅礦開發簡介

力拓，Rio Tinto，係現代一家有名既英/澳資礦業巨擘，但呢間公司既名又係點黎既呢？查實力拓公司既起源可以追溯至西班牙南部一個叫力拓(Rio Tinto)既礦坑。19世紀末，西班牙政府引入外資希望可以改善礦業效率，英國麥地臣公司(Matheson & Co.，創辦人同為香港渣甸洋行，即怡和洋行創辦人之一)同德意志銀行合資成功競標，力拓公司於1873年3月29日注冊成立，1880年代公司控制權後轉移至羅斯柴爾家族手上。力拓公司既營運確實係先響西班牙既力拓銅礦開始，之後業務先再擴展至全世界，成為今日赫赫有名既礦業巨頭之一。

關於力拓公司來歷既典故講到呢度，係時候返到正題。話說1880年代既時候，力拓公司響位於力拓既巨型露天礦坑發現左d奇怪野，原來呢個礦坑響好耐好耐之前已經有人開採過。直到1920年代，力拓既礦坑又發現左本來深埋響地底下既木製巨輪，仲一共有成16個咁多。呢d巨輪到底係咩？係邊個放入去，用途到底又係咩？

力拓銅礦(Rio Tinto)既地理位置，位於西班牙南部名城塞維爾(Seville)西北面50公里左右

現代力拓銅礦(Rio Tinto)既露天礦坑照片

力拓銅礦(Rio Tinto)發現既古羅馬水車車輪

力拓銅礦(Rio Tinto)的考古寶藏

當考古學家開始工作既時候，佢地發現原來呢d巨輪原本係古時候羅馬人礦井所用抽水機械既一部分。古羅馬人為追求更豐富既礦脈，往往會開鑿好深既礦洞，當中豎井(vertical shaft)更加可以開到200米深。咁深既礦，好多時候就會有個問題：水浸。如果礦坑開到地下水位(water table)之下，礦洞就會長期面臨積水既問題，對礦工黎講既危險又阻礙佢地工作。為解決呢個問題，羅馬既工程師採用左抽水機既技術，當中最常用既就係水車(reverse overshoot waterwheel)同阿基米德螺旋(Archimedes screw)，呢兩個設備響文獻記載入面經常提及。響力拓礦洞入面，水車輪以兩個一組，垂直設有8組，提水高度30米左右。有左呢d設備，就可以不斷礦井底部既積水抽除，令礦工可以深入礦井底層既礦脈施工。

一組力拓礦坑所發現既古羅馬排水水車側面圖及鳥瞰圖

一組2個，共8組既提水水車示意圖，提水機可以由人力或另外一組水車的動力驅動。提水技術既發展對開採深礦非常重要

羅馬時代的礦坑

從文獻記載同考古成果，我地可以大約知道古羅馬時代既地下礦洞到底係點運作，有咩設備同技術。我地知道從古到今，礦工都係極其危險而且極厭惡性既工作，響古時候，礦井工作既有奴隸、強逼勞動既罪犯，但亦都有為工資以身犯險既窮等自由民。礦工所用既工具大多都好基本：鐵鎚、鐵鑿、鐵鎬、油燈。不過我地亦都知道，當面對特別堅硬既岩石時，古代礦工往往會用點火燒熱石頭，然後淋上酸醋(vinegar)既方法。老普林尼(Pliny the Elder)曾經提過，呢個方法雖然效果好好，但同時亦會令礦洞充斥毒氣，危害礦工安全。老普林尼亦都有記載一種輾碎礦石既機械設備叫Fractaria，呢種機械需要使用50公斤既鋼鐵建造，係古羅馬礦洞入面比較大型同昂貴既器械設備。

至於礦洞內既通風同照明，呢d就係更大既問題。羅馬人通常會利用開風井既方法引入外面既鮮風，但古代欠缺大型抽風機既技術，礦井內外空氣難以對流。咁古人就發明左一個辦法，就係響特定既豎井底部點火加熱空氣，熱空氣澎脹，氣壓降低，外面氣壓較高既鮮風自然抽入豎井(vertical shafts)，再通過其他通風管道(ventilation tunnels)將鮮風引入礦坑深處。如果遇到地下水水位(water table)既問題，工程師會加入提水機既技術，呢個亦都係羅馬人得以開發深層礦井既原因。有趣既係，到左18世紀，當英國人開採地下煤礦時就面臨相同既積水問題，為左抽除煤礦中既積水，英國人需要有效既抽水技術。有歷史學家認為，呢個亦都係蒸汽機得以響英國率先普及既原因。因為蒸汽機(steam engine)燒煤作為燃料，產生既能量用於抽水，變相可以挖出更多既煤礦，形成一個正反饋循環(positive feedback loop)。Kenneth Pomeranz響佢既著作《大分流》(The Great Divergence)中提出理論，正正係因為呢個正反饋循環開始左對人類歷史影響最深遠既歷史事件：工業革命。由於歷史學家知道建造原始蒸汽機既基礎技術響羅馬時代已經基本具備，我地不禁要問，到底古羅馬人距離工業革命有幾遠？如果西班牙既深礦係煤礦而非銅礦，羅馬人到底會唔會發現用化石燃料作動力既秘密，將工業革命一舉推前1,800年？歷史又會唔會改寫？當然歷史冇如果，而呢d問題亦都永遠唔會有答案，只能夠係史學家腦海中永恆既遐想。

圖左：公元前7世紀古希臘工作中的礦工；圖右：古羅馬礦工浮雕

西班牙羅馬礦洞的秘密/下(公元1世紀以後)

風馬牛不相及的格陵蘭與羅馬
冰芯樣本意外發現的重金屬污染物

羅馬帝國金屬冶煉：格陵蘭冰芯樣本的意外發現

響21世紀，我地將空氣污染看成現代特有既現象，工業革命所造成既結果。工業革命前，空氣好清新、好乾淨；工業化之後既世界，空氣開始受到污染。但事實又係咪咁呢？非也。其實自從人類文明伊始之際，污染同人類早已經係形影不離。關於羅馬帝國金屬冶煉既規模，我地無從得知真正既數字，但係自從20世紀末氣象學家因為研究氣候變化分析南北兩極長長既冰芯時候，文明既興衰同污染之間既關係，先開始水落石出。

到底冰芯係乜？

冰芯(ice core)，係從南北極，或者高原高山終年不化既厚冰層鑽出黎既一條冰柱，長度依冰層厚度同鑽探設備而定，最長可以達到幾千米長，記錄左古代氣候變化既資料。當科學家開始響格陵蘭(Greenland)鑽出冰芯時，佢地原本係希望知道古代氣候到底點樣。但到左1990年代，科學家幫冰芯樣本做化學分析時開始發現有d唔對勁，點解古代既冰層樣本會出現重金屬既污染物呢？於是有一班科學家就本住尋根問底既精神，追尋呢d污染物到底係邊度黎，點解會出現。於是佢地分析唔同年代既冰層樣本，竟然有另一個驚人發現。

儲存冰冰芯樣本既冷凍房

利用冰芯研究文明既興衰

1990年代中期，科學家發現格陵蘭冰芯大約距今2,000年前既樣本當中，無論係鉛(lead)污染物定係銅(copper)污染物既濃度都有異常尖峰值。而2,000年前，正正就係古典文明(Classical Civilization)繁盛既時代。當追溯起上黎，歷史學家發現呢d污染物極有可能係人為產生，而始作俑者就係當時首屈一指既羅馬帝國。西班牙作為羅馬帝國主要產礦區之一，煉銅(copper smelting)、鉛釋放進入大氣既污染物進入平流層，順住氣流飄到幾千公里外，沉積響格陵蘭既冰蓋上面。冰芯既化學分析揭示，羅馬時代既污染已經可以達到影響格陵蘭既規模。至於唔同年代既污染程度，更加揭示左文明興衰既軌跡。羅馬帝國時期冰層既鉛及銅污染濃度，響羅馬衰亡之後既千幾年都冇被超越，一直到工業革命前夕既17、18世紀先至被超過。但西班牙並唔係羅馬唯一一個產銅區，近年另一個約旦河谷(Jordan River Valley)對泥土樣本進行既研究，得出近乎完全相同既結論：羅馬及拜占庭時代響約旦河谷既銅開採及冶煉達到高峰。

格陵蘭冰芯入面既銅污染物濃度(紫色部分為羅馬文明橫跨既時代)

從格陵蘭冰芯銅濃度推算得出不同年代北半球既銅產量，羅馬時代公元前後既銅產量直到工業革命前夕才被超越

約旦河谷(Jordan River Valley)泥土銅污染濃度，數據揭示既起落規律跟格陵蘭冰芯大致吻合

總結

羅馬開礦既技術，包括水動力同大型機械既使用，確保左能夠滿足龐大帝國既需求，亦都令到金屬冶煉既規模達到工業革命前既史上最高水平。或者我地永遠都冇辦法知道到底羅馬帝國曾經達到點樣既高度，亦都冇辦法解答古典時代既地中海文明同近代既巨大產業文明到底有幾大既鴻溝呢個疑問。然而新既考古技術，包括古代氣象以及地質樣本既研究，或許會為我地繼續帶黎更多關於古代文明興衰既新證據同出人意表既發現。

參考資料：
Candelone J. P. el. al. (1996) History of Ancient Copper Smelting Pollution During Roman and Medieval Times Recorded in Greenland Ice. Science Vol. 272, pp. 246-249.
Hunt C. O. el. al. (2007) The local and global dimensions of metalliferous pollution derived from a reconstruction of an eight thousand year record of copper smelting and mining at a desert-mountain frontier in southern Jordan. Journal of Archaeological Sciences Vol. 34, pp. 83-110.

--超級工程：羅馬是怎樣建成的第五季完--

下一季：超級工程：羅馬是怎樣建成的(6)帝國驕雄之五賢帝
會講到弗拉維王朝既終結、五賢帝時代既開始
請移玉步至

正評留名